% Author: Luca Baldini (luca.baldini@pi.infn.it)

\documentclass[10pt, table, xcolor=dvipsnames]{beamer}
\usetheme[navbar=false, bkgimage=true, shadow=true]{plasduino}
\usetikzlibrary{snakes}
\usepackage{eurosym}

%PROGETTO PLASDUINO: UTILIZZARE ARDUINO PER L'ACQUISIZIONE DATI IN SEMPLICI ESPERIENZE DIDATTICHE DI LABORATORIO. plasduino}
\title{plasduino}
\subtitle{Arduino e l'acquisizione dati nel laboratorio didattico}
\author{Carmelo Sgr\`o}
\institute[INFN]{INFN--Pisa}
\email{carmelo.sgro@pi.infn.it}
%\collaboration{Fermi LAT}
\date[Seminario Lab 1]{Dicembre 2016}


\begin{document}


\begin{frame}
  \frametitle{Introduzione}
  %Il laboratorio didattico viene di norma costruito aquistando esperienze
  %complete da aziende specializzate. Plasduino m

  %invece un esempio di come
  %possiamo costruirci da soli alcune esperienze
  
  
  Alcune esperienze di Laboratorio I utilizzano un sistema
  di acquisizione dati basato su Arduino
  \begin{itemize}
  \item Il framework Plasduino \`e concepito per automatizzare e semplificare
    il pi\`u possibile la fase di acquisizione
  \item Lasciare spazio e tempo per la successiva analisi dati agli studenti
  \end{itemize}
  
  Plasduino \`e un progetto per un ambiente \emph{hardware} e \emph{software}
  di acquisizione dati concepito per esperienze didattiche:
  \begin{itemize}
  \item Utilizzare sensori ``semplici''
  \item Registrare  quantit\`a fisiche, come tempi, temperature etc...
    \begin{itemize}
    \item Con risoluzioni adeguate per i laboratori didattici
    \end{itemize}
  %\item Semplificare e automatizzare (quando possibile) la presa dati
%  \item Consentire agli studenti di concentrarsi sull'analisi dati 
%    e sulla fisica che vogliono studiare
  \end{itemize}

  I dettagli di come programmare e costruire sistemi simili li studierete
  nei prossimi anni.\\
  Non vi preoccupate troppo se non capite bene tutta la parte elettrica.
  Oggi vogliamo dare una visione generale di quello che usate in Laboratorio


  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Arduino: il cuore del sistema}
  \framesubtitle{\url{http://www.arduino.cc/}}
  \manual{
    \imagenode{}{0.5,0.98}{north}{0.45\textwidth}{arduino}
    \node at (0.8,0.97) {I/O digitali};
    \node at (0.82,0.56) {I/O analogici};
    \node at (0.15,0.85) {Connettore USB};
    \node at (0.15,0.61) {Alimentazione esterna};
    \node at (0.84,0.68) {Microcontrollore};
    \minipagenode{}{0.5,0.45}{north}{\textwidth}{%
      \begin{itemize}
      \item Arduino: una piattaforma \emph{open} di prototipizzazione
        elettronica:
        \begin{itemize}
        \item Flessibile, facile da utilizzare, realizzata in Italia;
        \item Programmabile ad alto livello (C/C++), ampia libreria di funzioni;
        \item Utilizzato e supportato da una comunit\`a numerosa ed attiva.
        \end{itemize}
      \item Una tipica scheda di Arduino offre:
        \begin{itemize}
        \item Un microcontrollore
        \item I pin per le varie periferiche
        %\item 14+ ingressi/uscite digitali (con supporto per PWM e
        %  \emph{interrupt});
        %\item 6+ ingressi analogici con ADC a 10/12 bit;
        \item Un'interfaccia seriale via USB
        \item Alimentazione tramite USB o indipendente
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Gli ``shield''}
  \manual{
    \imagenode{}{0.5,0.95}{north}{0.45\textwidth}{shield_lab1_v2_top_pic.png}
    \node at (0.1,0.79) {Connettori per i sensori};
    \node at (0.1,0.69) {Misure di tempi};
    \node at (0.26,0.69) {\Huge$\{$};
    \node at (0.1,0.55) {Misure di temperature $\rightarrow$};
    \node at (0.1,0.55) {Misure di temperature $\rightarrow$};
    \node at (0.85,0.62) {Input analogici};
    \node at (0.85,0.8) {Controllo motore};
    \minipagenode{}{0.5,0.4}{north}{\textwidth}{%
      \begin{itemize}
      \item Uno \emph{shield} \`e un circuito stampato da connettere
        \emph{sopra} la scheda di Arduino
        \begin{itemize}
        \item Agisce da interfaccia con il mondo esterno: connettori per i
          sensori, condizionamento dei segnali, led, calibrazione interna
        \item Nel nostro caso, abbiamo un unico shield per 6 esperienze di
          meccanica e termodinamica 
        \end{itemize}
      %\item Uno shield supporta in genere pi\`u di un'esperienza didattica.
      %  \begin{itemize}
      %  \item e.g., abbiamo uno shield unico per un pacchetto di 7 esperienze di
%          meccanica e termodinamica (replicabile a $\sim 25$~\euro).
 %       \end{itemize}
      %\item Disegnati ed assemblati ``in casa'':
      %  \begin{itemize}
      %  \item Descrizione, schemi elettronici, maschere e lista dei componenti
      %    disponibili sulla pagina web del progetto.
      %  \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Il software di acquisizione}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plasduino_launcher}
    \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
  
  \item Un'applicazione per il controllo dell'acquisizione:
    \begin{itemize}
    \item Il pi\`u automatizzato possibile 
      %(riconoscimento porta USB, caricamento del \emph{firmware}, etc.)
%    \item Riconoscimento automatico della porta USB cui \`e connesso Arduino;
%    \item Semplice protocollo di comunicazione per facilitare il \emph{debug};
%    \item Caricamento automatico del \emph{firmware} sul microcontrollore;
    \item Raccolta dati
    \item Prima elaborazione
    \item Archiviazione dei dati
    \end{itemize}
  %\item Un sistema completo di logging (su terminale e \emph{file}).
  \item Un interfaccia grafica per la gestione delle acquisizioni
  \item Librerie per gestire sensori e dispositivi
  \item Un insieme di moduli per esperienze specifiche
    \begin{itemize}
    \item Disegnate per le esperienze di Laboratorio 1
    %\item Oggi vedremo 2 esempi concreti
    \end{itemize}

  %\item $\sim10$k linee di codice nel complesso.
  \end{itemize}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cos'e' un microcontrollore}
  \begin{columns}
    \column{0.45\textwidth}
    \includegraphics[width=1.2\textwidth]{ATmega328_blockdiagram.png}
    \column{0.55\textwidth}
  
  \begin{itemize}
  \item Un dispositivo che mette insieme una piccola CPU ed alcune periferiche:
    \begin{itemize}
    \item Pin di input/output (ad esempio per accendere/spegnere un LED)
    \item Contatori e timer
    \item Convertitori Analogico/Digitali (ADC)
    \item Interfacce seriali (per la comunicazione con dispositivi esterni)
    \item Memoria interna
    \item ...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
  \end{columns}
  \begin{itemize}
  \item Arduino Uno utilizza un Atmel ATmega328 e fornisce un ambiente di sviluppo ``facile'':
    \begin{itemize}
    \item Si carica una configurazione all'inizio
    \item Ed esegue un programma in loop infinito
    \end{itemize}
  \item Non vi preoccupate dei dettagli: imparerete ad usare e
    programmare un microcontrollore nei prossimi anni
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Misure di tempo: timer e interrupt}
  \begin{itemize}
  \item Tutte le operazioni interne del micro sono sincronizzate
    da un oscillatore interno: il \emph{clock}
    \begin{itemize}
    \item Con un periodo nominale di 16 MHz
    %\item Ovvero un ``segnale'' ogni 0.0625 ~$\mu$s (=1/16)
    \end{itemize}
  \item Un \emph{timer} \`e un contatore che viene incrementato dal clock
    e pu\`o essere utilizzato per misurare i tempi
    \begin{itemize}
    \item La libreria di Arduino fornisce una funzione ``micros()''
      per ottenere il tempo dall'accenzione del dispositivo:
      \url{https://www.arduino.cc/en/Reference/Micros}
      \begin{itemize}
      \item Usa un \emph{timer} incrementato dal clock interno
        e prescalato di un fattore 64
      \item i.e., con una granularit\`a nominale di 4~$\mu$s
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item Un ``interrupt'' \`e una funzione che viene eseguita interrompendo
    qualsiasi altra attivit\`a e dandosi la priorit\`a
    \begin{itemize}
    \item Si pu\`o attivare, ad esempio, quando un pin cambia stato
      \begin{itemize}
      \item 2 pin disponibili per questa funzione
      \end{itemize}
    \item Si pu\`o programmare con la funzione ``attachInterrupt()'':
      \url{https://www.arduino.cc/en/Reference/AttachInterrupt}
    \end{itemize}
  \item Per usare queste funzioni non \`e necessario conoscere i dettagli
    dell'architettura del micro
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Misure di tempo: performance}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{clockDeviationVsT}%
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{clockDeviationHist}

  \begin{itemize}
  \item Testato in laboratorio il 1PPS (1 pulse-per-second) di un GPS:
    \begin{itemize}
    \item RMS dell'intervallo misurato tra due 1PPS successivi di
      $1.8~\mu$s, non lontano da $4/\sqrt{12}~\mu$s.
    \item Deviazione media dal valore nominale di $\sim 100~\mu$s (su 1~s)
      a temperatura ambiente.
    \end{itemize}
  \item La granularit\`a di 4~$\mu$s \`e \emph{vera}
  \item Qual'e' l'incertezza sulla singola misure di tempo?
    \begin{itemize}
    \item Incertezza strumentale pi\`u piccola delle fluttuazioni
      statistiche tipiche
    \item Fate tante misure; studiate media e RMS...
    \end{itemize}
  %\item Errore sistematico di $10^{-4}$ sulle misure di tempo.
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%% prima esperienza: Piano inclinato
\begin{frame}
  \frametitle{Primo esempio pratico: il piano inclinato}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    %\begin{itemize}
    Moto di una sfera su di un piano inclinato con profilo
    ``a V'' (ad angolo retto)

    %A disposizione:
    \begin{itemize}
    \item Il centro di rotazione a $\rm \frac{r}{\sqrt{2}}$ 
      dal centro della sfera
    \item Due traguardi ottici collegati a plasduino
      \begin{itemize}
      \item Cambiano stato quando il link ottico viene interrotto
      \item Fanno partire un interrupt in Arduino
      \end{itemize}
    \item Si misurano le differenze di tempo tra due interrupt successivi
      \begin{itemize}
      \item Non c'\`e distinzione tra i 2 traguardi ottici
      \end{itemize}
    \end{itemize}

    
    \column{0.6\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{piano_inclinato_pic.jpg}
    \vspace{0.5cm}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, thick,  >=stealth']
      %\draw [<->] (0,4) -- (0,0) -- (4,0); % reference axis
      \draw [-, ultra thick,black] (0,2) -- (2,0) -- (4,2);
      % r = 1.5:
      \draw [-] (3.0607, 1.0607) -- (2,2.1213);
      \draw [-] (0.9393, 1.0607) -- (2,2.1213);
      \draw [red] (2,2.1213) circle [radius=1.5];
      % notation
      \draw [-, dashed] (2,2.1213) -- (2,1.0607) ;
      \draw [-, dashed] (0.9393, 1.0607) -- (3.0607, 1.0607) ;
      \node [above] at (1.3,1.55) {$\rm r$};
      \node [above] at (2.3,1.1) {$\rm \frac{r}{\sqrt{2}}$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
  \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Il piano inclinato: misure di Spazio--Tempo}

    Accelerazione del centro di massa della sfera lungo il profilo inclinato:
    \begin{align}\label{eg:accelerazione}
      a = \frac{5}{9} g \sin(\alpha)
    \end{align}
    La legge oraria (con velocit\`a iniziale nulla) sar\`a allora
    \begin{align}\label{eg:piano}
      l(t) = \frac{1}{2} a t^2 = \frac{5}{18} g \sin(\alpha) t^2
    \end{align}
    Procedura:
    \begin{itemize}
    \item Si pone una fotocella in fondo alla guida;
      %(dove rimarr\`a fissa per tutta la durata dell'esperienza); 
      l'altra fotocella verr\`a di volta in volta posta 
      in punti diversi della guida
    \item  Per ogni configurazione si misura la distanza dalle due fotocellule 
      ed il tempo che occorre alla sferetta per compiere il
      percorso (con plasduino)
    \item   Si costruisce una tabella  di coppie spazio-tempo 
      (con le incertezze associate): $(l_i \pm \Delta l_i, t_i \pm \Delta t_i)$
    \end{itemize}
    L'analisi dei dati:
    \begin{itemize}
    \item Media e lo scarto quadratico medio
    \item Grafici in scala lineare o logaritmica
    \item Metodi di fit
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Un esempio: il pendolo ``digitale''}
  \manual{
    \minipagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.6\textwidth}{%
      \includegraphics[width=\textwidth,clip=true,trim=40 100 40 0]%
                      {pendulum_digital}%
    }
    \node at (0.3,0.45) {Traguardo ottico};
    \only<1>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{plasduino_pendulum_pic}%
    }
    \only<2>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulum_TvsA}%
      %\imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulum_TvsA_res1st}%
    }
    \only<3>{%
      \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulum_TvsA_res2nd}%
    }
    \minipagenode{}{0.5,0.3}{north}{\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Misura del periodo $T$ e del tempo di transito di una bandierina nel
        punto pi\`u basso.
        \begin{itemize}
        \item Misura dello smorzamento esponenziale (?)
        \end{itemize}
      \item Trascurando le perdite di energia in una oscillazione
        possiamo stimare l'ampiezza $\theta_{\rm max}$.
        \begin{itemize}
        \item Misura dell'anarmonicit\`a del pendolo.
        \item Si apprezza chiaramente il termine in $\theta^4$!
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Misure di temperatura: in termistore NTC}
  \begin{itemize}
  \item I termistori possono essere visti come resistenze
    il cui valore cambia con la temperatura:
    \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Termistore}
  \item NTC: Negative Temperature Coefficient, resistenza che decresce
    con l'aumentare della temperatura
  \item La relazione che lega temperatura e resistenza \`e parametrizzata
    dall'equazione di ``Steinhart-Hart'':
    \begin{equation}\label{eq:thermistor}
    \frac{1}{T} = A + B \cdot ln(R_T) + C\cdot (ln(R_T))^3
  \end{equation}
  \item I parametri A, B e C cono le costanti di calibrazione e dipendono dal modello di sensore che avete a disposizione
    \begin{itemize}
    \item Il produttore vi da i parametri nominali
    \item Ma ve li potete ricalibrare da soli: quanti punti vi servono?
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Misure di temperatura: l'ADC}
   \begin{columns}
    \column{0.6\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item Per ricavare la resistenza utilizziamo lo schema elettrico di
      un partitore resistivo
      \begin{itemize}
      \item Dobbiamo leggere la tensione V e ricavare $R_T$
      %\item Che studierete nel dettaglio il prossimo anno...
        \begin{equation}\label{eq:RT}
          R_T = R (Vcc/V -1 )%\frac{1-V/Vcc}{V/Vcc}
        \end{equation}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \column{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{therm_schem.png}
   \end{columns}
   
  \begin{itemize}
  %\item Dobbiamo leggere una tensione, per ricavare la resisteza
  %  del termistore e quindi la sua temperatura
  \item Arduino utilizza un convertitore Analogico Digitale a 10 bit
    ad approssimazioni successive:
    \begin{itemize}
    \item 10 bit: $2^{10} = 1024$ passi da 0 a 5 V
    \item approssimazioni successive: una tensione di riferimento
      viene confrontata con il segnale da digitalizzare, un bit alla volta
      a partire dal pi\`u significativo
    \end{itemize}
  \item Ci sono 6 canali analogici, ma in realta' c'e' solo un ADC
    \begin{itemize}
    \item Si legge un canale alla volta
    \end{itemize}
  \item L'ADC si legge con la funzione analogRead():
    \url{https://www.arduino.cc/en/Reference/AnalogRead}
    \begin{itemize}
    \item Anche in questo caso non \`e necessario conoscere i dettagli
    \end{itemize}
  \end{itemize}
 
\end{frame}
  
\begin{frame}
  \frametitle{Misure di temperatura: prestazioni}
  \begin{itemize}
  \item Calibrazione dello ``zero'' ($0~^{\circ}$C), con acqua distillata
    in equilibrio tra fase liquida e solida
    \begin{itemize}
    \item e.g. \url{https://www.youtube.com/watch?v=KYOJayWqB3g}
    \item c'\`e un ``offset'' sistematico nelle misure?
    \end{itemize}
  \item Quali altri riferimenti ``sicuri'' si possono prendere
    per la calibrazione?
            
  \item Tempo di rilassamento: il sensore deve andare all'equilibrio termico
    con il mezzo, $T(t)\sim T_0 e^{t/\tau} +T_{fin}$ dove $\tau$ dipende
    dalla sua capacit\`a termica
    \begin{itemize}
    \item Siete in grado di misurare $\tau$ dai dati delle vostre eperienze?
    \item In che scala conviene rappresentare $T(t)- T_{fin}$ vs $t$?
    \end{itemize}
  \item Contributi alla risoluzione:
    \begin{itemize}
    \item Precisione dei componenti -- effetti sistematici
    \item Granularit\`a dell'ADC -- risoluzione strumentale
       \begin{itemize}
       \item Se fate i conti bene dovreste
         trovare una risoluzione $\Delta T \sim 0.1 - 0.2~^{\circ}$C.
       \end{itemize}
    \end{itemize}
    
  \end{itemize}
   
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Esercizio (per i volenterosi)}
  \framesubtitle{Ricavare il contributo alla risoluzione in $T$ legato all'ADC}
  Sappiamo che:
  \begin{itemize}
  \item L'ADC legge una tensione da 0 a Vcc (5V) in 1024 passi
  \item La resistenza del termistore si ricava quindi come:
     \begin{equation}\label{eq:RT1}
          R_T = R (1023/x -1 )%\frac{1-V/Vcc}{V/Vcc}
     \end{equation}
     con $R = 10000~\Omega$ e $\Delta x = 1$
   \item La temperatura (in gradi kelvin) si ottiene con:
     \begin{equation}\label{eq:thermistor1}
       T = \frac{1}{A + B \cdot ln(R_T)} 
     \end{equation}
     con $A = 8.65\cdot 10^{-4}$ e $B=3.55\cdot 10^{-4}$ (trascurando $C$ in eq.~\ref{eq:thermistor})
 
  \end{itemize}
  Siamo in grado di propagare l'incertezza $\Delta T$ al variare di $T$?
  \begin{itemize}
  \item Usando le formule sacre
  \item Studiando $T(x+1) - T(x)$ in maniera numerica
  \end{itemize}
  
\end{frame}


\begin{frame}
  %\frametitle{Misure analogiche: temperatura}
  \frametitle{Conducibilit\`a termica di una barra metallica}
  \manual{
    \imagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.55\textwidth}{plasduino_tempmon_pic.jpg}

    \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.55\textwidth}{tempmonitor_bar}

    \minipagenode{}{0.5,0.4}{north}{\textwidth}{
     \begin{itemize}
      \item In una barra metallica, riscaldata da un lato tramite 
        una resistenza elettrica e raffreddata dall'altro con un flusso continuo d'acqua
      \item ci si aspetta un andamento lineare della temperatura: 
        $ T (x) = T_0 - \frac{W}{\lambda S}x$
        \begin{itemize}
        \item Con $W$ potenza erogata e $S$ sezione della barra
        \end{itemize}
      \item Si misura la temperatura in diversi punti della barra
        \begin{itemize}
        \item Ci sono dei fori per facilitare la misura al centro della barra stessa
        \end{itemize}
      \item Dal coefficiente angolare si ricava la conducibilit\`a termica $\lambda$
      \end{itemize}
    }
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Il pendolo ``analogico'': apparato sperimentale}
  
  \begin{columns}
    \column{0.55\textwidth}
    %\begin{itemize}
 
    \begin{itemize}
      %\item Abbiamo gi\`a visto il principio di funzionamento
    \item Altro esempio di utilizzo dell'ADC di Arduino nel Laboratorio 1
    \item[]
    \item Questo apparato consente di studiare, in dettaglio, 
      il moto di un pendolo
      \begin{itemize}
      \item Periodo di oscillazione
      \item Smorzamento
      \end{itemize}
    \item Si possono accoppiare i pendoli tramite una molla e 
      studiane il comportamento
      \begin{itemize}
      \item Modi normali
      \item Battimenti
      \end{itemize}
    \item Questo \`e l'apparato che userete nelle prossime esperienze
    \end{itemize}
    \column{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plasduino_pendulumdrive_pic.jpg}
  \end{columns}

  %\vspace{0.5cm}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Il pendolo ``analogico'': principio}
  \manual{
    \minipagenode{}{-0.1,0.98}{north west}{0.6\textwidth}{%
      \includegraphics[width=\textwidth,clip=true,trim=100 40 100 80]%
                      {pendulum_analog}%
    }
    \node at (0.4,0.77) {$+ 5$~V};
    \node at (0.,0.58) {0~V};
    \node at (0.07,0.95) {All'ingresso analogico};
    \imagenode{}{1.1,0.98}{north east}{0.6\textwidth}{pendulumView}
    \minipagenode{}{0.5,0.3}{north}{\textwidth}{
      \begin{itemize}
      \item Utilizziamo una punta immersa in acqua come partitore
        resistivo.
        \begin{itemize}
        \item Direttamente ad uno degli ingressi analogici.
        \end{itemize}
      \item 10 bit di ADC su $\sim 20$~cm corrisponde
        ad una risoluzione spaziale di $\sim 200/\sqrt{12} \sim 60~\mu$m.
        \begin{itemize}
        \item Il $\chi^2$ ed i residui indicano che, almeno vicino al centro,
          non siamo lontani dalla risoluzione ``teorica''
        \item Non-linearit\`a residua al livello di qualche \% ai bordi
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    }
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Singolo pendolo}
  Il moto di un singolo pendolo \`e descrivibile come un oscillatore 
  armonico smorzato, la cui soluzione \`e del tipo:

  \begin{equation}\label{eq:pedulum_dump}
    x(t) = c_0 + c_1 e^{-\lambda t}\sin(\omega_0 t + \phi_0)
  \end{equation}

  Dove $\omega_0^{th}$ previsto dalla teoria vale:
  \begin{align}
    \omega_0^{th} = \sqrt{\frac{mgl}{\rm I}}
  \end{align}

  \begin{itemize}
  \item La prima misura consiste quindi nel mettere in oscillazione 
    un pendolo da solo e confrontare $\omega_0$ con quello atteso
  \item Primo esempio di fit numerico serio (attenzione ai parametri iniziali)
  \item Si pu\`o studiare lo smorzamento: \`e davvero esponenziale?
  \item Si possono studiare entrambi i pendoli e controllare che siano uguali
    (stesso periodo e stesso smorzamento)
  \item Si pu\`o aumentare l'attrito (con uno ``smorzatore'', 
    e.g. un galleggiante da pesca) e studiare in nuovo smorzamento. 
  %  Il periodo \`e cambiato significativamente?
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Come appare il modulo ``Pandulum View'' }
  \centering \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plasduino_pendulumview.png}

  \vfill

  \begin{itemize}
  %\item Il modulo plasduino da utilizzare si chiama 
  %  ``Pendulum View''
  \item Tasti di Start e Stop per inizio e fine dell'acquisizione
  \item La scala delle y \`e in unit\`a arbitrarie, si pu\`o centrare sullo zero
    tramite il men\`u ``Calibration''
  \item Passando il mouse nella finestra grafica vengono visualizzate 
    le coordinate
    \begin{itemize}
    \item Per una prima analisi veloce dei dati
    \end{itemize}
  %\item Si pu\`o zoommare selezionando un rettangolo col tasto sinistro 
  %  del mouse
  %\item Si torna alla visualizzazione intera premendo il tasto destro 
  %  del mouse
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati: introduzione}

  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    Due pendoli uguali realizzati con due aste rigide collegate tra
    loro da una molla. La forza che accoppia i due pendoli \`e del tipo:

    \begin{equation*}\label{eq:SpringForce}
      F_k = -k(a\sin(\theta_2) - a\sin(\theta_1) -l_0)
    \end{equation*}
    
    Con un po' di conti si risolve (diagonalizza) 
    il sistema e si trova la soluzione. 

    \column{0.6\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pendulums.png}  
  \end{columns}

  \vspace{0.5cm}

  Ci sono per\`o due configurazioni iniziali (corrispondenti ai
  cosiddetti \emph{modi normali} di oscillazione) per cui il moto di entrambi i
  pendoli \`e armonico: 
  \begin{itemize}
  \item quella in cui essi si muovono in fase
  \item quella in cui essi si muovono in controfase
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati: modi normali}
 \begin{columns}[t]
    \column{0.5\textwidth}
    {\large \sc Oscillazione in fase}
    %\begin{itemize}
    %\item  
    Spostare i pendoli nello \emph{stesso verso},
    di uguali ampiezze e lasciarli andare contemporaneamente.
      
    \smallskip
    
    In queste condizioni la molla non \`e sollecitata dai due pendoli,
    e non influenzer\`a 
    il movimento dei due pendoli: \\
    {\centering $\omega_{\rm f} \sim \omega_0$}
    %\end{itemize}
    %, che oscilleranno (sincroni) alla frequenza alla quale oscillerebbe un pendolo non accoppiato.

    \vfill

    \includegraphics[width=\textwidth]{pendoli_infase.pdf}  

    \column{0.5\textwidth}
    {\large \sc Oscillazione controfase}
    %\begin{itemize}
    %\item 
    Spostare i pendoli nel \emph{verso opposto},
    di uguali ampiezze e lasciarli andare contemporaneamente.

    \smallskip

    In queste condizioni la molla \`e sollecitata in maniera simmetrica 
    dai due pendoli, e ne cambier\`a la frequenza di oscillazione:\\
    {\centering $\omega_{\rm c} > \omega_{\rm f}$}
    %\end{itemize}

    \vfill

    \includegraphics[width=\textwidth]{pendoli_controfase.pdf}  

 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pendoli accoppiati: battimenti}
  Si sposta uno dei due pendoli tenendo l'altro fermo nella sua posizione
  di equilibrio e si lascia oscillare il sistema. 
  Il moto risultante \`e dato dalla somma (con uguali ampiezze)
  dei due modi normali
  \begin{align}
    x(t) = A_0 \left[ \cos(\omega_{\rm f}t + \phi_1) +
      \cos(\omega_{\rm c}t + \phi_2)\right]
  \end{align}
  o, per le formule di prostaferesi
  \begin{align*}
    x(t) & = 2A_0 \left\{
    \cos\left[\frac{(\omega_{\rm c} + \omega_{\rm f})t}{2} +
      \frac{(\phi_2 + \phi_1)}{2} \right] %\cdot
    \cos\left[\frac{(\omega_{\rm c} - \omega_{\rm f})t}{2} +
      \frac{(\phi_2 - \phi_1)}{2} \right]
    \right\}
  \end{align*}
  %\vspace{-0.5cm}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    L'oscillazione risultante, di pulsazione angolare portante
    \begin{align}
      \omega_{\rm p} = \frac{(\omega_{\rm c} + \omega_{\rm f})}{2}
      \approx \omega_{\rm c},\omega_{\rm f}
    \end{align}
    \`e \emph{modulata} da un'onda di pulsazione angolare
    $\omega_{\rm b}$ molto pi\`u piccola
    \begin{align}
      \omega_{\rm b} = \frac{(\omega_{\rm c} - \omega_{\rm f})}{2} \ll
      \omega_{\rm c},\omega_{\rm f}
    \end{align}

    \column{0.5\textwidth}

    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{pendoli_battimenti.pdf}  

  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Conclusioni}
  \centering\includegraphics[width=0.65\textwidth]{webpage}

  \begin{itemize}
  \item Alcuni link utili:
    \begin{itemize}
    \item Pagina web del progetto:
      {\scriptsize\url{http://pythonhosted.org/plasduino/}}
    \item Altra pagina web in italiano:
      {\scriptsize\url{http://www.df.unipi.it/~plasduino/pfs/}}
    \item Articolo di riferimento:
      {\scriptsize\url{http://arxiv.org/abs/1312.1805}}
    \item Download:
      {\scriptsize\url{https://bitbucket.org/lbaldini/plasduino/downloads}}
%    \item Repositorio:
%      {\scriptsize\url{https://bitbucket.org/lbaldini/plasduino/src}}
    \item Issue tracker:
      {\scriptsize\url{https://bitbucket.org/lbaldini/plasduino/issues}}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
